\documentclass[runningheads]{llncs}

\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{english}
\setotherlanguage{greek}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Times New Roman}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs} % For professional looking tables
\usepackage{microtype}
\begin{document}

\title{Ασφαλής επικοινωνία μεταξύ σενσώρων σε περιβάλλον Διαδύκτιου των πραγμάτων (IoT) με χρήση ελαφριάς κρυπτογραφίας μέσου του ASCON-128}

\author{Κωνσταντίνος Γκύλλης} 

\authorrunning{K.Γκύλλης}

\institute{Τμήμα Μηχανικών Η/Υ και πληροφορικής(CEID)\\
University of Patras, 26504, Greece \\
\email{up1100526@ac.upatras.gr}}

\maketitle

\begin{abstract}
Με την άνοδο του Διαδικτύου των Πραγμάτων (IoT), οι συσκευές έχουν να αντιμετωπίσουν μια μεγάλη πρόκληση που είναι η μη-ασφαλής επικοινωνία, 
αφού οι πληροφορίες μπορούν να υποκλαπούν από κάποιον κακόβουλο χρήστη (δηλαδή επιθέσεις τύπου Man-In-the-Middle), η οποία οφείλεται στην 
έλλειψη πόρων. Τα παραδοσιακά συστήματα κρυπτογραφίας απαιτούν τη χρήση μεγάλου ποσοστού της υπολογιστικής ισχύος για την κρυπτογράφηση 
και την αποκρυπτογράφηση. Έτσι, στην παρούσα εργασία θα υλοποιήσουμε μια σειρά από διεργασίες (pipeline) κάνοντας 
χρήση του αλγορίθμου ASCON-128, προσομοιώνοντας μια ασφαλή επικοινωνία μεταξύ δύο κόμβων (nodes) βασισμένων στην πλατφόρμα ESP32. 
Πιο αναλυτικά, θα υλοποιηθεί ένας ολοκληρωμένος κύκλος επικοινωνίας μεταξύ των δύο κόμβων: από τη συλλογή δεδομένων του αισθητήρα και τη δημιουργία δυαδικών πακέτων (binary packetization), 
έως την πιστοποιημένη κρυπτογράφηση (authenticated encryption) και την ασφαλή μετάδοση μέσω πρωτοκόλλου UDP. Θα δείξουμε ότι ο ASCON-128 παρέχει μια βιώσιμη ισορροπία μεταξύ 
ισχυρής ασφάλειας (εμπιστευτικότητα και ακεραιότητα) και των αυστηρών απαιτήσεων ενέργειας και απόδοσης του ενσωματωμένου υλικού (embedded hardware).

\keywords{Ασφάλεια στο Διαδίκτυο των Πραγμάτων (IoT) \and Ελαφριά Κρυπτογραφία \and ASCON-128 \and AEAD \and ESP32}
\end{abstract}

\section{Introduction}

Το οικοσύστημα του Διαδικτύου των Πραγμάτων (IoT) βασίζεται στην απρόσκοπτη ανταλλαγή πληροφοριών μέσα από κατανεμημένα δίκτυα επικοινωνίας. Ωστόσο, το υλικό (hardware) 
πάνω στο οποίο βασίζονται οι κόμβοι επικοινωνίας συχνά στερείται των απαραίτητων υπολογιστικών πόρων για την αποδοτική εκτέλεση καθιερωμένων πρωτοκόλλων ασφαλείας, όπως το TLS/SSL. 
Ως αποτέλεσμα, η ελαφριά κρυπτογραφία (lightweight cryptography) αναδεικνύεται ως ένας κρίσιμος τομέας με τεράστια εφαρμογή σε τέτοιου είδους περιορισμένα περιβάλλοντα.
Ο αλγόριθμος ASCON-128, ο οποίος αναδείχθηκε νικητής στον διαγωνισμό του οργανισμού NIST για την Ελαφριά Κρυπτογραφία χάρη στις εξαιρετικά χαμηλές απαιτήσεις του σε πόρους, 
προσφέρει Πιστοποιημένη Κρυπτογράφηση με Σχετιζόμενα Δεδομένα (Authenticated Encryption with Associated Data - AEAD). 

\section{ Στόχοι εργασίας}
Η παρούσα εργασία περιγράφει λεπτομερώς την υλοποίηση του ASCON-128 και παραθέτει τους εξής στόχους: 

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ασφαλής σχεδίαση:}Τη σχεδίαση ενός ασφαλούς μηχανισμού επικοινωνίας μεταξύ συσκευών IoT.
    \item \textbf{Πιστοποιημένη κρυπτογραφία:}Την εφαρμογή πιστοποιημένης κρυπτογράφησης (Authenticated Encryption with Associated Data - AEAD).
    \item \textbf{Ικανοποίηση αρχών τις ασφάλειας:}Την προστασία της εμπιστευτικότητας και της ακεραιότητας των δεδομένων κατά τη μετάδοση.
    \item \textbf{Συλλογή Δεδομένων:}Την αξιολόγηση της απόδοσης της κρυπτογράφησης σε συσκευές με περιορισμένους πόρους.
\end{itemize}

\section{Γενικές απαιτήσεις} % Ti prepei na kanei to systhma

    \subsection{Απαιτήσεις Συστήματος}

    Για την επίτευξη των παραπάνω στόχων και τον ορθό σχεδιασμό της αρχιτεκτονικής, είναι απαραίτητος ο καθορισμός των βασικών προδιαγραφών λειτουργίας και ασφάλειας. 
    Οι θεμελιώδεις απαιτήσεις του προτεινόμενου συστήματος ορίζονται ως εξής:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Συλλογή Δεδομένων:} Το σύστημα πρέπει να συλλέγει αξιόπιστα δεδομένα από τους συνδεδεμένους αισθητήρες.
        \item \textbf{Ασφαλής Ασύρματη Μετάδοση:} Τα δεδομένα πρέπει να μεταδίδονται ασύρματα και απρόσκοπτα μεταξύ των κόμβων IoT.
        \item \textbf{Αποδοτικότητα Πόρων:} Η υλοποίηση απευθύνεται σε συσκευές με αυστηρά περιορισμένους πόρους (embedded devices).
        \item \textbf{Ελάχιστο χρήση Πόρων:} Η λύση πρέπει να καταλαμβάνει ελάχιστο χώρο στη μνήμη flash του ESP32, αφήνοντας πόρους για την κύρια εφαρμογή.
        \item \textbf{Διαφάνεια Λειτουργίας:} Ο τελικός χρήστης πρέπει να ενημερώνεται άμεσα αν ένα πακέτο απορριφθεί λόγω αποτυχίας του ελέγχου αυθεντικότητας.
        \item \textbf{Κεντρική Παρακολούθηση:} Το σύστημα πρέπει να επιτρέπει την ασφαλή λήψη και παρακολούθηση των δεδομένων σε έναν τελικό κόμβο (sink node/dashboard).
        \item \textbf{Χαμηλή Καθυστέρηση:} Η καθυστέρηση (latency) που εισάγεται από τις κρυπτογραφικές διεργασίες πρέπει να διατηρείται σε ελάχιστα επίπεδα, ώστε να μην κρυπτογράφησης δεν πρέπει να ξεπερνά το 10-15 τις εκατότου συνολικού χρόνου μετάδοσης.
    \end{itemize}


\section{Προδιαγραφές Λειτουργιών} %Pws akrivws tha ylpopoihthoun oi apaithseis?
    

%%%%%%%%%%%%%%%%% Bro checkare epeidh ekana allages sto "Γενικές απαιτήσεις μήπως"
%%%%%%%%%% βάλεις και κάτι ακόμα εδώ!!!!

Η αρχιτεκτονική του προτεινόμενου συστήματος ακολουθεί μια γραμμική ροή εκτέλεσης (pipeline), η οποία χωρίζεται σε διακριτά στάδια προκειμένου να διασφαλιστεί η ακεραιότητα και η εμπιστευτικότητα της πληροφορίας από άκρο σε άκρο (end-to-end).
Πιο συγκεκριμένα έχουμε:

\subsection{Συλλογή Δεδομένων}
Η συλλογή δεδομένων αποτελεί το πρώτο στάδιο της ροής. Βασική παραδοχή της παρούσας εργασίας είναι η αξιοπιστία της διαδικασίας δειγματοληψίας (sampling). Στο πλαίσιο αυτό, γίνεται χρήση ενός ψηφιακού αισθητήρα θερμοκρασίας, ο οποίος διαβάζεται περιοδικά από τον μικροελεγκτή-παραγωγό (Node A - Producer). Τα ακατέργαστα δεδομένα αποθηκεύονται προσωρινά στη μνήμη της συσκευής για περαιτέρω επεξεργασία.

\subsection{Πακετοποίηση Δεδομένων}
Για την ελαχιστοποίηση του μεγέθους του μηνύματος που πρέπει να κρυπτογραφηθεί, καθώς και της ενέργειας που καταναλώνεται κατά τη μετάδοση, τα δεδομένα οργανώνονται σε μια συμπαγή δυαδική μορφή, όπως παρουσιάζεται στον Πίνακα~\ref{tab_packet}.

\begin{table}[!ht]
\caption{Δυαδική δομή ωφέλιμου φορτίου (payload) για την τηλεμετρία (telemetry) του αισθητήρα.}
\label{tab_packet}
\centering
\setlength{\tabcolsep}{10pt} % Αύξηση της απόστασης μεταξύ των στηλών
\begin{tabular}{l l c l}
\toprule
\textbf{Πεδίο} & \textbf{Τύπος} & \textbf{Μέγεθος (Bytes)} & \textbf{Περιγραφή} \\ 
\midrule
SensorID    & uint8\_t  & 1 & Αναγνωριστικό Υλικού \\
Temperature & float     & 4 & Αριθμός Κινητής Υποδιαστολής (IEEE 754) \\
Timestamp   & uint32\_t & 4 & Χρονοσφραγίδα Unix / Αύξων Αριθμός \\ 
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Κρυπτογράφηση Δεδομένων}
Πριν από την έξοδο των δεδομένων από τη συσκευή, το μορφοποιημένο ωφέλιμο φορτίο εισάγεται στον κρυπτογραφικό μηχανισμό του ASCON-128. 
Η διαδικασία της Πιστοποιημένης Κρυπτογράφησης (AEAD) χρησιμοποιεί ένα μυστικό κλειδί (Secret Key) μεγέθους 128-bit και έναν μοναδικό αριθμό μιας χρήσης (Nonce). 
Το αποτέλεσμα της διαδικασίας είναι η παραγωγή του κρυπτοκειμένου (Ciphertext) και μιας Ετικέτας Πιστοποίησης (Authentication Tag) 128-bit. Η ετικέτα αυτή λειτουργεί ως "ψηφιακή σφραγίδα" για την προστασία έναντι αλλοιώσεων.

\subsection{Μετάδοση Δεδομένων}
Το κρυπτογραφημένο πακέτο μεταδίδεται ασύρματα μέσω τοπικού δικτύου Wi-Fi, κάνοντας χρήση του πρωτοκόλλου User Datagram Protocol (UDP) για ελαχιστοποίηση της καθυστέρησης (latency). 
Παρότι το UDP δεν παρέχει εγγενείς μηχανισμούς ασφαλείας, η ενσωμάτωση του ASCON-128 διασφαλίζει ότι σε ενδεχόμενη υποκλοπή της κίνησης (network sniffing) ή επίθεση Man-in-the-Middle (MitM),
ο επιτιθέμενος αδυνατεί να ανακτήσει την αρχική πληροφορία χωρίς τη γνώση του μυστικού κλειδιού.

\subsection{Επαλήθευση και Αποκρυπτογράφηση}
Κατά τη λήψη του πακέτου από τον κόμβο υποδοχής (Node B - Receiver), εκτελείται πρώτα η επαλήθευση της ακεραιότητας. Ο αλγόριθμος ελέγχει την Ετικέτα Πιστοποίησης.
Αν η επαλήθευση είναι επιτυχής, το κρυπτοκείμενο αποκρυπτογραφείται. Σε αντίθετη περίπτωση—αν έστω και ένα bit έχει αλλοιωθεί κατά τη μετάδοση—το πακέτο απορρίπτεται (dropped) αμέσως. 
Ο μηχανισμός αυτός προστατεύει το σύστημα από επιθέσεις επαναλήψεως (Replay Attacks) και εισαγωγή κακόβουλων δεδομένων (Data Injection).

\subsection{Εμφάνιση Αποτελεσμάτων}
Μετά την επιτυχή επαλήθευση και αποκρυπτογράφηση, τα καθαρά δεδομένα (plaintext) τηλεμετρίας προωθούνται σε έναν τοπικό διακομιστή (local server) εντός του ασύρματου δικτύου. 
Εκεί, η πληροφορία αποθηκεύεται και οπτικοποιείται μέσω ενός περιβάλλοντος ελέγχου (dashboard), επιτρέποντας την απομακρυσμένη παρακολούθηση της κατάστασης του αισθητήρα σε πραγματικό χρόνο.  




\section{Αρχιτεκτονική του συστήματος (ως προς το υλισμικό)}
    Η αρχιτεκτονική η οποία επιλέχθηκε για το μοντέλο της εργασία είναι σχεδιασμένη για μεταφορές με χαμηλή καθυστέρηση και εμπεριέχει 2 κόμβους της μορφής 
    Παραγωγός και Καταναλωτής, όπου η επικοινωνία τους πραγματοποιείται μέσω τοπικού ασύρματου δικτύου Wi-Fi.
        \subsection{\textbf{Κόμβος A (Παραγωγός):}}
          Στην περίπτωση του παραγωγού (Κόμβος A), είναι υπεύθυνος για την εξαφάληση των δεδομέων I2C/SPI και την κρυπτογράφηση με τον ASCON-128. Πιο συγκεκριμένα, ο παραγωγός συλλέγει δεδομένα 
          από τους αισθητήρες τα οποία τα κρυπτογραφεί με την βοήθεια του ASCON-128 και στην συνέχεια τα μεταδίδει στο δίκτυο.
          
         \subsection{\textbf{Κόμβος B (Καταναλωτής):}}
          Αντίστοιχα στην περίπτωση του καταναλωτή (Κόμβος B), είναι υπεύθυνος για την επιβεβαίωση της ετικέτας των δεδομένων, αποκρυπτογράφηση (decryption) 
          και την καταγραφή των δεδομένων σε κάποιο εξωτερικό διακομιστή (server). Σε ότι αφορά την λειτουργία αυτό του κόμβου,
          ο οποίος λαμβάνει τα πακέτα ελέγχει την αυθεντικότητα των δεδομένων που περιέχονται και αποκρυπτογραφεί το μήνυμα για να προοθήσε τα δεδομένα σε διακομιστή.



\section{Αρχιτεκτονική του συστήματος (ως προς το λογισμικό)}


%\section{ASCON-128 Implementation}
%The implementation utilizes the ASCON-128 variant to provide 128-bit security. The AEAD process ensures that Node B can detect if a packet has been tampered with by an adversary. If the 128-bit authentication tag does not match the recalculated value at the receiver, the packet is discarded, effectively mitigating injection and bit-flipping attacks.

%\section{Conclusion}
%This implementation proves that ASCON-128 is highly suitable for the ESP32 platform, providing enterprise-grade security with negligible impact on transmission latency. Future work will assess power consumption profiles during high-frequency sampling.

\end{document}